「就是不要中國比我們強」，中美戰爭下昭然若揭的川普之心

今周刊

【我們為什麼挑選這篇文章】中美對峙到如今，仍看不到降溫的跡象，但令人意外的，美國民眾一反常態，面對川普的叫戰策略，支持度不減反增。

美國手中了握有什麼王牌，為何不怕中國惡意報復？而中國到底有什麼樣的潛力，讓美國不怕挑動緊張情勢，也要先拿中興開刀？全文帶你從兩方利益考慮為出發點，來看川普緊咬中國不放的真正原因。（責任編輯：鄧天心）

2016 年總統大選，川普在飽受失業與貧窮問題所苦的西維吉尼亞，囊括了將近 7 成選票；近兩年後，他再次回到這個礦業州，依舊受到英雄式的歡迎。

貿易戰表皮下王者之爭
川普心思昭然若揭

在川普一個多小時的演說裡，中美貿易紛爭只占了極小部分；但自詡「說到做到」的他，只用幾句話，就明確宣示了立場。

「我剛當選的時候，美國正朝著一個方向前進，那就是容許中國在極短時間內，變得比我們更強大。但現在，這件事再也不可能發生了。我不會讓它發生。」

這場晚會過後兩天，注定徒勞無功的中美貿易談判，一如預期地以「未見具體磋商結果」告終。

美國政府第二波對價值 160 億美元（約 4800 億新台幣）中國商品課徵的 25％ 關稅，如期在 8 月 23 日生效，後續還有 2 千億美元的關稅制裁清單，正等候國會審議評論。

已持續了半年的中美對峙，暫時看不見降溫可能。

當 2018 年 3 月，川普宣布對進入美國的鋼、鋁製品加徵關稅。

對中國發動貿易戰，川普確實有充分的動機。

據美國商務部統計，2017 年，美國貨品貿易逆差，達到歷史新高的 8100 億美元（約新台幣 25 兆），而中國就「貢獻」了其中的 3752 億美元（約新台幣 12 兆）。

再加上川普自參選總統以來，就不斷指控中國操控匯率、「竊取」美國人工作與智慧財產權，揚言對「中國製造」商品課徵高額關稅。

對中國開刀，符合「說到做到」的形象。

美國出手後，中方立刻強硬反擊，對等值商品進行關稅制裁。

但另一方面，中國高層也同時釋放善意，例如中國國家主席習近平在博鰲論壇上，宣示將實施放寬外資准入市場限制、加強智慧財產權保護等「四大開放舉措」。

中國國務院副總理劉鶴 5 月赴美談判時，也承諾藉由加購農產品與能源產品，實質減少美國對中國貿易逆差。

七傷拳損人不利己
美國智庫納悶「誰是贏家」

報復性貿易制裁，無疑是記損人不利己的七傷拳；但問題是，一向擅長交易的川普，使出如此激烈手段，究竟是想「交換」什麼好處？

這一點，連美國智庫都摸不著頭腦。

但川普在造勢晚會上的發言，破除了一切未解的謎團。

無論美方在談判桌上提出的條件是什麼，目的都只有一個：「不能讓中國變得比美國強大 」。

「過去一段時間的美國，因為反恐戰爭，錯過及早因應中國崛起的時機，如今卻不得不正視這個問題。

因為如果再給中國 10 年或 15 年，美國想維持全球主宰地位，恐怕會變得非常困難。」

淡江大學國際事務與戰略研究所副教授黃介正分析，中國若按計畫發展，確實可能挑戰美國霸權。

川普這時候出手的用意，除了表面上的化解經貿逆差與維持科技領先，更包含了對美國國際領導角色的焦慮。

「修憲取消國家主席任期，是美國不再對中國抱持期待的導火線。」

台灣民主基金會副執行長顏建發分析，習近平上台後的外交戰略，確實比過去幾任領導人更為積極。

除了強化在南海與太平洋的影響力，也想透過「一帶一路」戰略突破美國島鏈封鎖，但這一切對西方世界的震撼，都比不上習近平延任。

「任期限制是西方民主的核心價值，修憲案通過以後，再也沒有人主張中國能成為民主國家。」

中國破壞秩序矮化台灣
白宮批「歐威爾式胡言亂語」

今年 4 月，中國民航局致函 44 家外籍航空公司，要求這些私人企業將訂位網站上的台灣，與中國、香港、澳門列入同一欄位。

地圖上的中國與台灣，也須以同樣顏色呈現，因為「台灣是中國領土的一部分」。

對此，白宮發言人發表聲明，批評中國要求航空公司改變稱謂是「歐威爾式胡言亂語」（Orwellian nonsense）

凸顯中國共產黨不斷將自身政治觀點，強加於美國公民及私人企業上的趨勢。

正因為 中國不再壓抑重塑國際秩序的野心，讓川普以「對抗中國」取代「提攜中國」的新路線，不再只是自己喊得爽快 。

如今甚至逐漸成為一種新的「美國共識」。

就連一向站在川普對立面的民主黨人，支持制裁中國的，也不在少數。

(閱讀全文…)

你可能也會感興趣》

川普強硬反讓民調走高

更有本錢對中國開火

事實上，自從3月對中國「宣戰」後，川普的民意支持度不減反升。據有線電視聯播網（CNN）民調，川普在2月底的施政滿意度是39％，8月上旬為44％；同一時間的蓋洛普民調，川普滿意度也從39％上升至42％。

讓川普民調走高的主要原因，是美國強健的經濟表現。美國第二季經濟成長率高達4.1％，連帶標普500與那斯達克指數8月底雙雙創下歷史新高。

但數字會說話，隨中美貿易戰開打，人民幣匯率與中國股市明顯走弱，加上中興通訊遭美國重罰後瞬間瀕死，以及中美之間巨大的貿易逆差，原本就讓川普手上握有更多開徵關稅籌碼，種種跡象都證明了，「勢均力敵」只是中國不切實際的樂觀想像。

全球政經板塊合縱連橫

將成貿易戰後主秀

「從中國的立場來看，當然是能求和就不要求戰 。」政大國際事務學院副院長黃奎博分析，回到貿易戰之前的狀態，絕對最符合中國利益，但從川普得理不饒人、中國也無法輕易退讓的態勢下，雙方戰線極可能不斷延長，各自尋找盟友助陣。於是，除了中美關係的巨大顛覆之外，全球政經板塊的合縱連橫，也有可能成為這場川普貿易戰的後續大秀。

兩強可望「鬥而不破」

一言一行牽動台灣命運

黃介正認為，中美之間的爭議，不會在短期內煙消雲散，因為試圖「制定規範」的兩大強權，都不樂見讓衝突無限上綱或爆發戰爭；另一方面，由於雙方實力都相當雄厚，不至於出現如1990年代蘇聯「解體」的結局，維持相當一段時間的「鬥而不破」格局，是較為合理的推測。

沒人能知道這場戰爭將如何演變，但幾乎可確定的是，「美國追殺中國」將不僅是現在進行式，恐怕也是一種未來常態。中美關係半世紀以來的最大轉變正在發生，而當山姆大叔對中國的基本路線從「提攜」改為「對抗」，你我熟悉的中國成長故事、全球經貿秩序、國際政治格局，都有重新改寫的可能。

當然，這兩大強權的一舉一動，也將牽動著身處第一線的台灣命運。

由習近平打開無限任期嘅皇帝式統治開始，中共嘅滅亡已經不可逆轉

GDP增長唔係4.3%咩